# √âquation de Laplace
## Forme G√©n√©rale 2D
$$
\phi_{xx}+\phi_{yy}=0\Leftrightarrow \nabla^{2}\phi=0
$$
Avec $A=1,B=0,C=1,R=0\Rightarrow$ ***Elliptique***. Les solution des √©quations des caract√©ristiques sont imaginaires, il n'y en a pas.

Les probl√®mes elliptiques doivent √™tre r√©solus de mani√®re globale: tous les points influencent tous les points! Ces probl√®mes sont toujours r√©solus sur un domaine physique $\Omega$. Si le domaine est born√©, il faut donner une condition en tout point de sa fronti√®re $\partial \Omega$ param√©tris√©e par $s$. On y prescrit soit la fonction $\phi(s)$ (Dirichlet), soit la d√©riv√©e normale$\frac{\partial \phi}{\partial n}(s)$ (Neumann), soit une condition mixte (Robin).
## Syst√®me
On d√©finit $u=\phi_{x}$ et $v=\phi_{y}$, qui donne le syst√®me :
$$
\begin{align}
u_{x}+v_{y}&=0 \\
v_{x}-u_{y}&=0
\end{align}
$$
On obtient donc :
$$
\frac{\partial}{\partial x} \begin{pmatrix}u\\v\end{pmatrix}+\begin{pmatrix}0&1\\-1&0\end{pmatrix} \frac{\partial}{\partial y}\begin{pmatrix}u\\v\end{pmatrix}=0
$$
La matrice $A$ est :
$$
A=\begin{pmatrix}
0&1 \\
-1&0
\end{pmatrix}
$$
Et ses valeurs propres sont complexes conjugu√©s $\lambda^{2}=-1$ et donc $\lambda_{1}=i$ et $\lambda_{2}=-i$. Ce syst√®me est donc elliptique. Il n'y a pas de direction caract√©ristique, ni de m√©thode des caract√©ristiques.
## Propri√©t√©s

### Th√©or√®me de La Valeur Moyenne
(Voir Laplace dans un cercle par s√©paration des variables.)
Soit la solution $\large u$ de l'√©quation de Laplace dans un domaine $\large \Omega$ ouvert de plan $\large xy$ quelconque. Consid√©rons le cercle $\large B$ de rayon $\large a$ et de centre $\large \vec{c}(x,y)$ compl√®tement inclus dans $\large \Omega$. La valeur $\large u(x,y)$ est √©gale √† :
- La moyenne : 
  $$\large \frac{1}{2\pi a} \oint_{\partial B}u\,dl $$
  de $\large u$ calcul√©e sur la circonf√©rence de n'importe quel cercle centr√© en $\large (x,y)$
- La moyenne :
  $$\large \frac{1}{\pi a^{2}} \int_{B}u\,ds $$
  de $\large u$ calcul√©e sur la surface du cercle.
Note : La proposition inverse est √©galement vraie. Si la valeur de $\large u(x,y)$ en un point est √©gale √† la moyenne de $\large u$ sur n'importe quel cercle centr√© en ($\large x,y$) inclus dans $\large \Omega$, alors $\large u$ est solution de l'√©quation de Laplace.
### Th√©or√®me du Maximum
Soit la solution $\large u$ de l'√©quation de Laplace dans un domaine $\large \Omega$ ouvert de plan $\large xy$ quelconque. Nous allons d√©montrer qu'il n'est pas possible que $\large u(x,y)$ soit maximale en un point $\large \vec{c}(x,y)$ int√©rieur √† $\large \Omega$.

L'id√©e de la preuve est que, comme la valeur de chaque point correspond √† la moyenne des points sur une cercle centr√© en ce point, par le th√©or√®me de la moyenne, il n'est pas possible que la valeur de la fonction d√©passe les valeurs des points sur les cercle.

Par l'absurde : Consid√©rons qu'il existe un maximum local √† $\large u$ en $\large \vec{c}(x,y)$. Il existe donc un voisinage $\large V$ de $\large \vec{c}(x,y)$ tel que : $\large \forall\vec{p}(X,Y)\in V$, $\large u(X, Y) < u(x, y)$. On consid√®re un cercle $\large B$ de rayon $\large \epsilon$ centr√© en $\large \vec{c}(x,y)$ et compl√®tement inclus dans $\large V$. Soit $\large U$ la valeur maximale de $\large u$ sur le cercle. On sait, par le th√©or√®me de la valeur moyenne, que :
$$
\large 2\pi\, a\,u(x,y)=\oint_{\partial B}u\,dl<2\pi aU
$$
Or, $\large u$ est maximal en $\large \vec{c}(x,y)$, ce qui implique que $\large u>U$, ce qui contredit le th√©or√®me de la moyenne. **La valeur maximale de $\large u$ est donc toujours atteinte sur $\large \partial \Omega$.**
### Th√©or√®me du Minimum
La valeur minimale de $\large u$ est donc toujours atteinte sur $\large \partial \Omega$.
### Unicit√© de la Solution de l'√âquation de Laplace
Soit $\large u(x,y)$ solution de l'√©quation de Laplace soumises √† des conditions de Dirichlet :
$$
\large u=\bar{u}\quad\text{sur} \quad \partial\Omega
$$
Imaginons qu'il existe une autre fonction $\large v(x,y)$ solution de l'√©quation de Laplace soumises aux m√™mes conditions limites :
$$
\large v=\bar{u}\quad\text{sur}\quad \partial\Omega
$$
L'EDP de Laplace est une EDP lin√©aire, on a donc :
$$
\large \nabla^{2}(u-v)=\nabla^{2}u-\nabla^{2}v=0\quad \text{dans}\quad \Omega
$$
Les conditions aux limites sont elles aussi lin√©aires, on a donc :
$$
\large (u-v)=\bar{u}-\bar{u}=0\quad \text{sur}\quad \partial \Omega
$$
La fonction $\large u-v$ est donc solution de l'√©quation de Laplace soumise √† des condition de Dirichlet identiquement nulles. √âtant donn√© le th√©or√®me du maximum, $\large u-v\leq 0$ dans $\large \Omega$. √âtant donn√© le th√©or√®me du minimum, $\large u-v\geq 0$ dans $\large \Omega$. On a donc $\large u-v=0$ partout dans $\large \Omega$.

## √âtude Par S√©paration de Variables

On cherche $\large u(\vec{x}),\vec{x}\in\Omega\subset \mathbb{R}^{d}$ v√©rifiant l'EDP :
$$
\large \nabla^{2}u=0
$$
### Dans un rectangle
#### Avec 3 Conditions Limites Homog√®nes et Une Non Homog√®ne
$\large \Omega=\{x,y|0<x<L,0<y<H\}$, conditions limites lin√©aires et homog√®nes sur 3 des 4 fronti√®res, une condition limite lin√©aire et non homog√®ne sur la quatri√®me. On cherche une solution de la forme suivante qu'on injecte dans l'EDP:
$$
\large u(x,y)=X(x)Y(y)\Rightarrow\nabla^{2}u= X''Y+XY'' =0
$$
On peut diviser par $\large XY$ et obtenir :
$$
\large \frac{X''}{X}=-\frac{Y''}{Y}
$$
Comme on a une √©galit√© entre 2 fonctions de variables distinctes v√©rifi√©e pour toutes les valeurs des variables, on peut en d√©duire que chacun des termes sont constants.
$$
\large \large \frac{X''}{X}=-\frac{Y''}{Y}=\pm k^{2}\Leftrightarrow X''=\pm k^{2}X \quad \text{et} \quad Y''=\mp k^{2}Y
$$
Ce sont les probl√®mes de Sturm-Liouville les plus basiques dont les solutions sont donn√©es dans la page sur Sturm-Liouville.
Comme on a $\large X$ homog√®ne sur les fronti√®res, on doit avoir $\large -k^{2}$ :
$$
\large k_{n}=\frac{n\pi}{L}|n\in N_{0}\quad\text{et}\quad  X_{n}(x)=B_{n}\sin\left( k_{n}x \right)
$$
Et pour $\large Y$, avec $\large k^{2}$ et une condition homog√®ne en $\large y=0$ :
$$
\large Y_{n}(y)=a_{n}e^{k_{n}y}+be^{-k_{n}y}\quad \text{et}\quad Y(0)=a+b=0
$$
$$
\large \Rightarrow Y_{n}(y)=a_{n}(e^{k_{n}y}-e^{-k_{n}y})=A_{n}\sinh(k_{n}y) 
$$
On a donc, provisoirement, la solution :
$$
\large u(x,y)=\sum_{n=1}^{\infty}C_{n}\sin(k_{n}x)\sinh(k_{n}y)
$$
On doit maintenant traiter la condition non-homog√®ne en $\large y=H$, qu'on peut noter : $\large u(x,H)=f(x)$ :
$$
\large u(x,H)=\sum_{n=1}^{\infty}C_{n}\sin(k_{n}x)\sinh(k_{n}H)=\sum_{n=1}^{\infty}D_{n}\sin(k_{n}x)=f(x)
$$
Les propri√©t√©s du probl√®me de Sturm-Liouville nous permettent de savoir que les $\large \sin(k_{n}x)$ forment une base de l'espace de fonctions qui contient la condition non-homog√®ne. La d√©termination des constantes correspond alors √† une projection de la condition non-homog√®ne dans la base, ce qui se fait par le produit scalaire d√©finit par le probl√®me de Sturm-Liouville :
$$\langle y_{n},y_{m} \rangle=\int _{a}^{b}y_{n}(x)y_{m}(x)w(x) \, dx =\delta _{nm} $$
O√π les $\large y$ sont normalis√©s, en pratique on utilise pas toujours les formes normalis√©es donc on aura $\large a\cdot \delta_{nm}$ ($\large a\in\mathbb{R}$). Dans ce cas on a une fonction de poids unitaire, ce qui simplifie les choses :
$$
\large  
\begin{align}
\sum_{n=1}^{\infty}D_{n}\sin(k_{n}x)&=f(x) \\
\sum_{n=1}^{\infty}D_{n}\sin(k_{n}x) \sin(k_{m}x) &=f(x)\sin(k_{m}x) \\
\int_{0}^{L}    \sum_{n=1}^{\infty}D_{n}\sin(k_{n}x)\sin(k_{m}x)\, dx&=\int_{0}^{L} f(x)\sin(k_{m}x)\, dx \\
\sum_{n=1}^{\infty}D_{n}\int_{0}^{L}    \sin(k_{n}x)\sin(k_{m}x)\, dx&=\int_{0}^{L} f(x)\sin(k_{m}x)\, dx

\end{align}  
$$
O√π on √©limine les $\large k_{n}$ avec $\large n\neq m$ :
$$
\large D_{n}\int_{0}^{L}   \sin^{2}(k_{m}x)\, dx=D_{n} \frac{L}{2}=\int_{0}^{L} f(x)\sin(k_{m}x)\, dx
$$
$$
\large \Rightarrow C_{n}\sinh(k_{n}H)=\frac{2}{L} \int_{0}^{L} f(x)\sin(k_{m}x)\, dx 
$$
$$
\large \Rightarrow  C_{n}=\frac{1}{\sinh(k_{n}H)}\frac{2}{L} \int_{0}^{L} f(x)\sin(k_{m}x)\, dx
$$
Et la solution g√©n√©rale :
$$
\large \boxed{u(x,y)=\sum_{n=1}^{\infty}\frac{1}{\sinh(k_{n}H)}\frac{2}{L} \int_{0}^{L} f(x)\sin(k_{m}x)\, dx\sin(k_{n}x)\sinh(k_{n}y)}
$$
On va citer $\large 2$ particuliers de $\large f(x)$ :
1. $\large f(x)=u_{0}$ qui donne :
   $$\large \boxed{u(x,y)=2u_{0}\sum_{n=1}^{\infty}\frac{(1-(-1)^{n})}{n\pi\sinh(k_{n}H)} \sin(k_{n}x)\sinh(k_{n}y)}$$
   La solution oscille aux points $\large (x,y)=(0,H)$ et $\large (L,H)$, c'est ce qui arrive quand on d√©veloppe une constante en s√©rie de sinus.
2. $\large f(x)=u_{0} \frac{x}{L}\left( 1-\frac{x}{L} \right)$, dont le calcul de l'int√©grale est bien plus long et nous donne finalement : $$\large \int_{0}^{L}\sin(k_{n}x) \frac{x}{L} \left( 1-\frac{x}{L} \right)  \, dx =\frac{2L(1-(-1)^{n})}{(n\pi)^{3}}$$ $$\large \boxed{u(x,y)=4u_{0}\sum_{n=1}^{\infty}\frac{(1-(-1)^{n})}{(n\pi)^{3}\sinh(k_{n}H)} \sin(k_{n}x)\sinh(k_{n}y)}$$ 
#### Avec Une Condition de Robin
TODO : Interpr√©tation Physique

On va par exemple √©tudier la solution en r√©gime de la temp√©rature dans une surface 2D sans sources. Pour l'interpr√©tation d'une condition limite de Robin, voir la page sur l'√©quation de la chaleur.

On impose donc les conditions limites suivantes :
$$
\large 
\left\{
\begin{align}
&-\kappa T_{x}(0,y)=0 \\
&-\kappa T_{y}(x,0)=0 \\
&T(L,y)=T_{0} \\
&-\kappa T_{y}(x,H)=h(T(x,H)-T_{\infty})
\end{align}
\right.
$$
On cherche don une famille de fonctions : 
$$\large u_{n}(x,y)=X_{n}(x)Y_{n}(y)$$
Si on essaye d'appliquer les condition limites aux solution des probl√®mes de Sturm-Liouville tel quel, on aura beaucoup de difficult√© √† trouver les $\large k_{n}$ et √† determiner la bonne forme des solutions, nous allons voir 2 m√©thodes pour quand m√™me y arriver :

##### Changement de Variable $\large 1$ $\large u=(T-T_{\infty})$ :
Ce qui nous donne les conditions limites :
$$
\large 
\left\{
\begin{align}
&u_{x}(0,y)=0 \\
&u_{y}(x,0)=0 \\
&u(L,y)=T_{0}-T_{\infty} \\
&-\kappa\, u_{y}(x,H)=h\,u(x,H)
\end{align}
\right.
$$
Ce qui nous donne $\large 3$ conditions limites homog√®nes !

On part alors de :
$$
\large \frac{X''}{X}=-\frac{Y''}{Y}=\pm k^{2}
$$
Et on trouvera pour $\large Y$ que $\large +k^{2}$ donne :
$$
\large Y(y)=A\cos(ky)+B\sin(ky)
$$
Qui apr√®s application de la condition $\large u_{y}(x,0)=0$ donne :
$$
\large Y(y)=A\sin(ky)
$$
Et avec $\large -\kappa\, u_{y}(x,H)=h\,u(x,H)$ on aura l'√©quation transcendante :
$$
\large k=\frac{h}{\kappa}\cot(kh)
$$
Dont on notera $\large k_{n}$ ($\large n\in N_{0}$) les solution.

Si on prends $\large -k^{2}$, on arrive √† l'√©quation suivante pour $\large k$ qui n'a pas de solutions :
$$
\large -k=\frac{h}{k}\coth(kH)
$$
On a donc d√©termin√© les $\large k_{n}$ il reste √† trouver une expression pour $\large X$


$\large +k^{2}$ pour $\large X$ nous donne :
$$
\large X_{n}(x)=E_{n}\sinh(k_{n}x) + F_{n}\cosh(k_{n}x)
$$
Avec la condition limite $\large u_{x}(0,y)=0$ on trouve :
$$
\large X_{n}(x)=G_{_{n}}\cosh(k_{n}x)
$$
La solution pour l'EDP avec les conditions limites homog√®nes nous donne donc :
$$
\large u(x,y)=\sum_{n=1}^{\infty}A_{n}\cosh(k_{n}x)\cos(k_{n}y)
$$
On peut calculer les $\large A_{n}$ par orthogonalit√© appliqu√©e sur la condition limites non-homog√®ne :
$$
\large T_{0}-T_{\infty}=\sum_{n=1}^{\infty}A_{n}\cosh(k_{n}x)\cos(k_{n}y)
$$
On multiplie par $\large \cos(k_{m}y)$ puis on int√®gre sur $\large [0,H]$ et on trouvera, apr√®s calcul sans grosses surprises que :
$$
\large A_{m}=4 \frac{T_{0}-T_{\infty}}{\cosh(k_{m}L)} \frac{\sin(k_{m}H)}{2k_{m}H+\sin(2k_{m}H)}
$$
##### Changement de Variable $\large 1$ $\large u=(T-T_{0})$ :
$$
\large 
\left\{
\begin{align}
&u_{x}(0,y)=0 \\
&u_{y}(x,0)=0 \\
&u(L,y)=0 \\
&-\kappa\, u_{y}(x,H)-h\,u(x,H)=h(T_{0}-T_{\infty})
\end{align}
\right.
$$
On a donc $\large 2$ conditions homog√®ne en $\large y$ ce qui nous permet de trouver facilement $\large X$ comme :
$$
\large X_{n}=A_n \cos(k_{n}x)
$$
Et :
$$
\large k_{n}=\left( \frac{(2n-1)\pi}{2L} \right)\quad (n\in N_{0})
$$
Pour $\large Y_{n}$ on trouve :
$$
\large Y_{n}(y)=C_{n}\cosh(k_{n}y)
$$
On trouve donc la solution pour l'EDP + les condition homog√®nes :
$$
\large u(x,y)=\sum^{\infty}_{n=1}A_{n}\cos(k_{n}x)\cosh(k_{n}y)
$$
Et on doit calculer sa d√©riv√©e pour pouvoir appliquer la condition limite non-homog√®ne :
$$
\large u_{y}(x,y)=\sum^{\infty}_{n=1}A_{n}k_{n}\cos(k_{n}x)\sinh(k_{n}y)
$$
La condition limite donne alors :
$$
\large h(T_{0}-T_{\infty})=-\sum_{n=0}^{\infty}A_{n}\cos(k_{n})(h\cosh(k_{n}H)+\kappa k_{n}\sinh(k_{n}H))
$$
Et hop rebelotte on multiplie par $\large \cos(k_{m}x)$, on int√®gre, on supprime les termes qui s'annulent et on trouve :
$$
\large A_{m}=\frac{2}{L} \frac{h(T_{0}-T_{\infty}) \frac{1}{k_{m}}(-1)^{m}}{h\cosh(k_{m}H)+\kappa k_{m}\sinh(k_{m}H)}
$$
On peut finalement trouver une expression pour la temp√©rature :
$$
\large \boxed{\frac{T_{0}-T(x,y)}{T_{0}-T_{\infty}}=\frac{2}{Lk_{m}} \frac{h (-1)^{m+1}\cos(k_{n}x)\cosh(k_{n}y)}{h\cosh(k_{m}H)+\kappa k_{m}\sinh(k_{m}H)}}
$$
üíÄ
### Dans un Cercle
On demande de calculer le profil de temp√©rature stationnaire $\large u(r,\theta)$ dans un cercle de rayon $\large r=a$, les conditions aux limites sont :
$$
\large u(r=a,\theta)=f(\theta)
$$
On va donc r√©soudre ce probl√®me en coordonn√©es polaires pour transformer le domaine circulaire en domaine rectangulaire, l'√©quation de la chaleur stationnaire ou l'√©quation de Laplace en coordonn√©es polaires est :
$$
\large \nabla^{2}u=0\Leftrightarrow \frac{1}{r} \frac{\partial}{\partial r}(r\,u_{r})+\frac{1}{r^{2}}\,u_{\theta \theta}=0\Leftrightarrow u_{rr}+\frac{1}{r} u_{r}+\frac{1}{r^{2}} u_{\theta \theta}=0
$$
On applique la s√©paration des variables :
$$
\large u(r,\theta)=R(r)\Theta(\theta)\Leftrightarrow R''\Theta+\frac{1}{r}R'\Theta+\frac{1}{r^{2}} R \Theta''=0
$$
$$
\large \Leftrightarrow \frac{R''+\frac{1}{r}R'}{R}+\frac{1}{r^{2}} \frac{\Theta''}{\Theta}=0\Leftrightarrow \frac{r^{2}R''+rR'}{R}=-\frac{\Theta''}{\Theta}=\pm  k^{2}
$$
En $\large \theta$ on a donc un probl√®me de Sturm-Liouville basique sur un domaine p√©riodique de p√©riode $\large 2\pi$ ce qui ne donnera que des solutions non triviales pour $\large -k^{2}$. Le $\large L$ dans la formule correspond √† une demi p√©riode ce qui, ici, correspond √† $\large \pi$, on a donc :
$$
\large k_{n}=n\,\,|\,\,n\in \mathbb{N} \quad \text{et} \quad\Theta_{n}(\theta)=A_{n}\cos(n\theta)+B_{n}\sin(n\theta)
$$
L'√©quation en $\large r$ donne :
$$
\large r^{2}\,R_{rr}+r\,R_{r}-k_{n}^{2}\,R=0
$$
Qui est une √©quation d'Euler qui se r√©sout en rempla√ßant $\large R$ par une solution du type $\large r^{\alpha}$ (on peut le comprendre intuitivement, comment annuler des termes qui ont des puissances de $\large r$ √† des puissances diff√©rentes en produit ? $\large r^{\alpha}$ pourrait √™tre une r√©ponse).
$$
\large r^{2}r^{\alpha-2}(\alpha)(\alpha-1)+rr^{\alpha-1}\alpha-k^{2}_{n}r^{\alpha}=0\Leftrightarrow \alpha^{2} - \alpha +\alpha-k^{2}=0
$$
$$
\large \Leftrightarrow \alpha=\pm k_{n}\Rightarrow R_{n}(r)=C_{n}r^{k_{n}}+D_{n}r^{-k_{n}} 
$$
Cependant, il y aura une division par $\large 0$ si $\large r=0$ donc $\large D_{n}$ doit √™tre nul pour avoir une solution physique.
On a donc, avec l'EDP + les conditions sur $\large \theta$ :
$$
\large u(r,\theta)=\sum_{n=0}^{\infty}(A_{n}\cos(n\theta)+B_{n}\sin(n\theta))C_{n}r^{n} 
$$
Ce qu'on peut r√©√©crire, en red√©finissant $\large A_{n}$ et $\large B_{n}$ :
$$
\large u(r,\theta)=A_{0}+\sum_{n=1}^{\infty}r^{n}(A_{n}\cos(n\theta)+B_{n}\sin(n\theta))
$$
Dont on trouve les coefficients par orthogonalit√© des sinus/cosinus et avec la condition limite sur $\large r=a$.
$$
\large 
\begin{align}
A_{0}&=\frac{1}{2\pi} \int_{0}^{2\pi}f(\theta)  \, d\theta \\
A_{n}&=\frac{1}{\pi a^{n}} \int_{0}^{2\pi}f(\theta) \cos(n\theta) \, d\theta \\
B_{n}&=\frac{1}{\pi a^{n}} \int_{0}^{2\pi}f(\theta) \sin(n\theta) \, d\theta
\end{align}
$$
La solution au centre du cercle vaut la moyenne de la temp√©rature impos√©e en $\large r=a$ :





